\Subsection{\S3. Поверхности в $\R^n$}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$S \subset \R^n$ -- $k$-мерная гладкая поверхность, если для любой точки $x \in S$ существует окрестность $W$ и $\phi \;:\; (-1,1)^k \to S\cap W$ (кубик) или $\phi\;:\; (-1, 0]\times (-1,1)^{k-1} \to S\cap W$ (полукубик), и $\phi$ -- диффеоморфизм.
	
	(по-другому называется такая $\phi$ картой)
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Набор карт -- атлас.
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$x$ -- краевая точка поверхности, если она в образе $\{0\} \times (-1,1)^{k-1}$ при отображении из полукубика.
	
	Край поверхности $\partial S$ -- множество краевых точек.
	
	Остальные точки -- внутренние точки поверхности.
\end{definition}



\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $k = 2, \; n = 2$
		
		$(r, \phi) \to (r\cos \phi, r\sin \phi)$
		
		$0 < r \le 1 \;\; \alpha < \phi < 2\pi + \alpha$
		
		\item $k = 2, \;\; n = 3$ единичная сфера.
		
		$(u, v) \to (\cos u \cos v, \sin u \cos v, \sin v)$
		
		$-\frac{\pi}{2} < v<\frac{\pi}{2}$
		
		$\alpha < u < 2\pi + \alpha$
		
		\item $k = 2,\; n = 3$ верхняя полусфера.
		
		$0 \le v < \frac{\pi}{2},\;\;\; \alpha< u < 2\pi + \alpha$
		
		Край -- нижняя окружность.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$S \;\; k$-мерная гладкая поверхность с краем.
	
	$\partial S$ -- $k-1$-мерная гладкая поверхность без края.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\phi \;:\; (-1, 0] \times (-1, 1)^{k-1} \to S\cap W$
	
	$\phi\Big|_{t_1 = 0} \;:\; (-1, 1)^{k-1} \to \partial S \cap W$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Карты $\phi$ и $\psi$ согласованы, если $\phi(\text{куб/полукуб})\cap \psi(\text{куб/полукуб}) = \emptyset$
	
	или $\phi(...)\cap\psi(...) \ne \emptyset$ и $\psi^{-1}\circ\phi \;:\; \text{открытое в }\R^k \to \text{открытое в }\R^k$ -- это диффеоморфизм и его определитель $\det(\psi^{-1}\circ \phi)' > 0$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Поверхность называется ориентируемой, если у нее есть атлас из попарно согласованных карт.
	
	Ориентация поверхности -- такой атлас.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	У ориентируемой поверхности всего две ориентации.
	
	(Здесь считаем, что ориентации различны, если они в разных классах эквивалентности)
\end{theorem}

\begin{example}\thmslashn
	
	
	Лента Мебиуса -- неориентируемая поверхность.
	
	Ориентация $(n-1)$-мерной поверхности в $\R^n$
	
	$\phi\;:\;(\text{куб/полукуб})\to S$.
	
	$(\vec{n}, \phi'(x) e_1,.., \phi'(x)e_{n-1})$ и $(e_1, e_2,..,e_n)$ одинаково ориентированы, где $\vec{n}$ -- вектор нормали касательной плоскости.
\end{example}

\begin{example}\thmslashn
	
	$\int\limits_{\text{полусфера}}z \,dx\wedge dy$
	
	$x^2 + y^2 + z^2 = R^2, \;\; z \ge 0$
	
	$x = R\cos u \cos v$
	
	$y = R\sin u \cos v$
	
	$z = R\sin v$
	
	$dx = -R \sin u \cos v \,du - R\cos u \sin v dv$
	
	$dy = R\cos u \cos v \,du - R\sin u \sin v \,dv$
	
	$dz = R\cos v\,dv$
	
	$dx \wedge dy = (-R\sin u \cos v) (-R\sin u \sin v) du\wedge dv + (-R\cos u \sin v)(R\cos u \cos v) \cdot dv\wedge du =\\= R^2 (\sin u \cos v \cdot \sin u \sin v + \cos u \sin v\cos u\cos v) \,du \wedge dv = R^2 \cos v\sin v du \wedge dv$
	
	$z \,dx\wedge dy = R^3 \cos v \sin^2 v\,du \wedge dv$
	
	$\int z \,dx\wedge dy = \int\limits_{0}^{\pi/2} \int\limits_0^{2\pi} R^3 \cos v\sin^2v \,du dv = 2\pi R^3 \int\limits_0^{\pi/2} \cos v \sin^2v \,dv = \frac{2\pi R^3}{3}$
\end{example}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Согласованная ориентация края. 
	
	Если есть ориентированный атлас, то $\phi\Big|_{t_1 = 0} \;\;:\;\; (-1, 1)^{k-1} \to \partial S$ -- атлас, дающий согласованную ориентацию края.
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Неформальное пояснение. Если идти по краю и смотреть влево, то должны видеть торчащие вверх нормали.
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Ориентация кусочно-гладкой поверхности. Клеим из кусочков, чтобы соотносилась согласованная ориентация края. Соотносилась -- дают противоположные знаки.
\end{definition}

\begin{theorem}[формула Стокса]\thmslashn
	
	$S$ -- $k$-мерная кусочно-гладкая ориентированная поверхность с краем в $\R^n$.
	
	$\omega$ -- дифференциальная форма степени $k-1$ $C^1$-гладкая.
	
	Тогда $\int\limits_{\partial S} \omega = \int\limits_S d\omega$
	
	(Ориентация на крае $\partial S$ согласована с ориентацией на $S$)
\end{theorem}

\begin{proof} для поверхностей $S = \phi([-1,1]^k)$\thmslashn
	
	$\int\limits_S d\omega = \int\limits_{[-1,1]^k} \phi^*(d\omega) = \int\limits_{[-1, 1]^k} d(\phi^* \omega) \underset{?}{=} \int\limits_{\partial [-1,1]^k} \phi^* \omega = \int\limits_{\partial S} \omega$
	
	$\phi^* \omega \;\; k-1$ форма в $\R^k$
	
	Надо показать равенство с вопросиком.
	
	$\int\limits_{[-1,1]^k} d\tilde{\omega} = \int\limits_{\partial [-1,1]^k} \tilde{\omega}, \;\;\; \tilde{\omega}$ -- произвольная $C^1$-гладкая $k-1$-форма
	
	$\tilde{\omega} = \sum\limits_{i = 1}^{k} a_i(t) \,dt_1\wedge ...\wedge \cancel{dt_{i}} \wedge ...\wedge dt_k$
	
	Достаточно понять для $\tilde{w} = f(t) \,dt_1\wedge ...\wedge \cancel{dt_{i}} \wedge ...\wedge dt_k$
	
	$d\tilde{\omega} = \sum\limits_{j = 1}^{k} f'_{t_j}(t)\,dt_j \wedge dt_1 \wedge...\wedge \cancel{dt_i}\wedge...\wedge dt_k = (-1)^{i-1}f'_{t_i} \,dt_1 \wedge...\wedge dt_k$
	
	$\int\limits_{[-1,1]^k} d\tilde{\omega} = (-1)^{i-1}\int\limits_{[-1,1]^k} f'_{t_i} \,dt_1\wedge...\wedge dt_k = (-1)^{i-1}\int\limits_{[-1,1]^k} f'_{t_i} \,d\lambda_k(t) =\\= (-1)^{i-1}\int\limits_{[-1,1]^{k-1}} \int\limits_{-1}^{1} f'_{t_i}(t) \,dt_i \,d\lambda_{k-1}(t_1, .., \cancel{t_i},.., t_k) =\\= (-1)^{i-1}\int\limits_{[-1,1]^{k-1}} f(t_1, ..., t_{i-1}, 1, t_{i+1},..., t_k) \,d\lambda_{k-1} - (-1)^{i-1}\int\limits_{[-1,1]^{k-1}} f(t_1,..., t_{i-1}, -1, t_{i+1}, ..., t_k) \,d\lambda_k$
	
	
	Хочется показать теперь, что
	
	$\int\limits_{\partial[-1,1]^k} \tilde{\omega} = (-1)^{i-1}\int\limits_{\text{грань }t_i = 1 } \tilde{\omega} -(-1)^{i-1} \int\limits_{\text{грань }t_i = -1} \tilde{\omega}$
	
	$\int\limits_{\text{грань }t_i = 1} f(t) \,dt_1 \wedge...\wedge \cancel{dt_i} \wedge ...\wedge dt_k = \int\limits_{[-1,1]^{k-1}} f(t_1,..., t_{i-1}, 1,t_{i+1}, ...,t_k) \,d\lambda_{k-1}$
\end{proof}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Формула Грина 
		
		$\omega = P\,dx + Q\,dy,\;\; d\omega = (\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) \,dx\wedge dy$
		
		$\int\limits_{\partial S} P\,dx+ Q\,dy = \int\limits_{\partial S}\omega = \int\limits_S d\omega = \int\limits_S (\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) \,dx\wedge dy$
		
		\item Формула Гаусса-Остроградского.
		
		$n = 3, \;k=3, \;\; \omega = Pdy\wedge dz + Q dz \wedge dx + Rdx\wedge dy$
		
		$d\omega = (\frac{\partial P}{\partial x}+\frac{\partial Q}{\partial y}+\frac{\partial R}{\partial z}) \,dx\wedge dy \wedge dz$
		
		$S$ -- кусок пространства.
		
		$\int\limits_S (\frac{\partial P}{\partial x}+\frac{\partial Q}{\partial y}+\frac{\partial R}{\partial z}) \,d\lambda_3 = \int\limits_S d\omega = \int\limits_{\partial S} \omega = \int\limits_{\partial S} P\,dy\wedge dz + Qdz\wedge dx + R dx\wedge dy$
		
		\item Формула Стокса. 
		
		$n = 3, k =2$
		
		$\omega = Pdx+ Qdy + Rdz$
		
		$d\omega = (\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) \,dx \wedge dy + (\frac{\partial P}{\partial z} - \frac{\partial R}{\partial x}) dz\wedge dx + (\frac{\partial R}{\partial y} - \frac{\partial Q}{\partial z}) dy \wedge dz$
		
		$\int\limits_{\partial S} \omega = \int\limits_S d\omega$
	\end{enumerate}
\end{properties}